\chapter{Aufgaben \& Übungen}

In diesem Kapitel folgen mögliche Aufgabenstellungen für künftige Bachelorstudenten, um ein besseres Verständnis für derzeit existierende Schwachstellen in Netzwerkprotokollen zu schaffen.

\section*{ARP-Spoofing}

\begin{enumerate}
\item Welche Tools sind für ein Mitsniffen des kompletten Datenverkehrs zwischen einem Client und dem eingetragenen Gateway innerhalb eines Netzwerke erforderlich? Lesen Sie sich in die Dokumentation ein und konfigurieren Sie anschließend die Tools mit den nötigen Parameter.
\item Schreiben Sie einen Filter für \`Ettercap\, der alle Überschriften (z. B. \textless h?\textgreater Title\textless /h?\textgreater) einer HTML-Seite in eine größere Überschrift verändert (z.B.  \textless h1\textgreater Title\textless /h1\textgreater)
\end{enumerate}

\section*{DNS-Spoofing}

\begin{enumerate}
\item Alle (DNS-)Anfragen innerhalb eines lokalen Netzwerkes, auf die Seite \textit{www.thi.de} sollen auf eine von Ihnen konfigurierte andere Seite umgeleitet werden. \textit{Hinweis: Wenn Sie die DNS-Responses erfolgreich manipuliert haben, ist noch ein Webserver notwendig, der die Anfragen der Clients beantwortet.}
\item Welche Gegenmaßnahmen können ergriffen werden oder sind bereits verfügbar, um DNS-Spoofing zu erschweren?
\end{enumerate}

\section*{SSL-Strip}

\begin{enumerate}
\item Welche Möglichkeiten bestehen, verschlüsselte HTTP-Verbindungen zu umgehen und welche Strategien gibt es, um Prävention zu betreiben?
\item Konfigurieren Sie die erforderlichen Tool so, dass alle HTTP-Verbindungen über Ihren Host geleitet werden und an SSL-Strip weitergereicht werden.
\end{enumerate}


\section*{Denial of Service}

\begin{enumerate}
\item Wie funktionieren Denial of Service (DoS) Attacken auf TCP-Verbindungen?
\item Wie kann mit TCP-Cookies eine DoS-Attacke verhindert werden?
\end{enumerate}

\section*{Fake IPv6-Netzwerk}

\begin{enumerate}
\item Welche Schwachstelle in Betriebssystemen (Windows und Unix) wird ausgenutzt, um mittels eines Fake IPv6-Netzwerks \textit{Man in the Middle} Angriffe zu starten?
\item Welche (einfache) Möglichkeit besteht, um diese Schwachstelle zu schließen?
\end{enumerate}